**@ 本文稍更深入地探讨了几个随机变量的运算问题**

已知随机变量$X$服从在$[0,1]$上的均匀分布，随机变量$Y=f(X)$
函数将区间$[x_0, x_0+\text dx]$映射为区间$[f(x_0), f(x_0+\text dx)]$
当$\text dx\rightarrow 0^+$时$f(x)$便越来越接近它在该点处的切线，从而可知$Y$在该点处附近的密度有区间$[x_0, x_0+\text dx]$的贡献，该m区间贡献了密度$|f'(x_0)^{-1}|$
从而就得到了$Y$相对于$X$的密度函数：
$$
f_{Y,X}(x)=\left\vert\frac1{f'(x)}\right\vert
$$
$f_{Y, X}(x_0)$就表示在$X=x_0$对应的$Y$处$Y$的密度；
为了得到$Y$的密度函数：
$$
f_Y(y)=f_{Y,X}(f^{-1}(y))=\left\vert\frac1{f'(f^{-1}(y))}\right\vert
$$

例一：
已知$X$在$[0, 1]$上均布且独立，求$Y=\sqrt{X}$的密度分布
根据公式有：
$$
f_Y(y)=[0, 1], 2y; 0
$$

已知随机变量$X, Y$服从在$[0, 1]$上的均匀分布且独立，随机变量$Z=XY$
假设$Z=x_0Y$，根据上述公式得到：
$$
f_{Z|x=x_0}(z)=[0, x_0],\frac{1}{x_0};0(0\leq x_0\leq 1)
$$
从而： 
$$
f_Z(z)=\int_{0}^1 f_{Z|x=x_0}(z)\text dx_0
$$
当$z<0$和$z>1$时总是有$f_{Z|x=x_0}(z)=0$，因此$f_Z(z)=0$
当$0\leq z\leq 1$时，只有当$x_0\geq z$时$f_{Z|x=x_0}(z)\neq 0$，因此得到：
$$
f_Z(z)=\int_z^1\frac1{x_0}\text dx_0=-\ln z
$$
推广开来得到：若随机变量$Z=f(X, Y)$，
假设$Z=f(x, Y)$，得到：
$$
f_{Z|x=x}(z)=\left\vert\frac 1{f_y(x, f^{-1}_{y}(z))} \right\vert
$$
从而：
$$
f_Z(z)=\int f_{Z|x=x}(z)\text dx\ \square
$$

例二：
已知$X_1, X_2$在$[0, 1]$上均布且独立，求$Y=\max(X_1, X_2)$的密度分布
由$Y=\max(x_1, X_2)$得到：
$$
f_{Y|x_1}(x_2)=(x_1, 1], 1;x_2=x_1, x_1\delta(x_2-x_1);0
$$
其中$\delta(x)$是单位脉冲函数；
同时：
$$
x_2(y)=y(x_1\leq y\leq 1)
$$
综合有：
$$
f_{Y|x_1}(y)=(x_1, 1], 1;y=x_1, x_1\delta(y-x_1);0
$$
从而：
$$
f_Y(y)=\int_0^yf_{Y|x_1}(y)\text dx_1=\int _{y^-}^{y^+} x_1\delta(y-x_1)\text dx_1+\int_0^{y^-}\text dy=[0, 1],2y;0\ \square
$$

例三：
已知$X, Y, Z$在$[0, 1]$上均布且独立，求$K=(XY)^Z$的密度分布
由假设$M=XY$，则$M$的密度函数为
$$
f_M(x)=[0, 1],-\ln x;0
$$
则$K=M^Z$，设$K=M^z$
得到：
$$
f_{K|z=z}(k)=\frac1zk^{\frac{1}{z}-1}\cdot\left[-\frac1z\ln k\right]
$$
从而：
$$
f_K(k)=-\int_0^1\frac 1{z^2}k^{\frac 1z-1}\ln k\text dz=-\int_1^\infty\frac 1kk^u\ln kdu=1(0\leq k\leq 1)
$$
这表明$(XY)^Z$依然是均布的 $\square$

例四：
已知$X\sim U[0, 1]$且$Y=\sin(\pi x)$，求$Y$的分布
在$x\in [0, 0.5)$上：
$$
\begin{align}
f_X(x)\text d x\\
=P(x<X<x+\text dx)\\
=P(\sin(\pi x)< Y<\sin(\pi x)+\pi\cos(\pi x)\text dx)\\
=(\pi\cos(\pi x))f_Y(\sin(\pi x))\text dx\\
\Rightarrow
f_X\left[\frac{\arcsin(y)}{\pi}\right]=(\pi\sqrt{1-y^2})f_Y(y)
\end{align}
$$
在$x\in [0.5, 1]$上：
$$
\begin{align}
f_X(x)\text d x\\
=P(x<X<x+\text dx)\\
=P(\sin(\pi x)+\pi\cos(\pi x)\text dx< Y<\sin(\pi x))\\
=-(\pi\cos(\pi x))f_Y(\sin(\pi x))\text dx\\
\Rightarrow
f_X\left[\frac{\pi-\arcsin(y)}{\pi}\right]=(\pi\sqrt{1-y^2})f_Y(y)
\end{align}
$$
从而总的来看：
$$
f_Y(y)=\frac{1}{\pi\sqrt{1-y^2}}
\left\{
f_X\left[\frac{\arcsin y}{\pi}\right]+
f_X\left[\frac{\pi-\arcsin y}{\pi}\right]
\right\}
$$
因此：
$$
f_Y(y)=\frac{2}{\pi\sqrt{1-y^2}}
$$
