给定一个函数$x(t)$，那么对于不同的变换核函数$K(t, p)$可以定义下面的变换：
1. 连续变换：
$$
\hat x(s)=\int_{-\infty}^\infty x(\tau)K(\tau, s)\text d\tau
$$
2. 离散变换：
$$
\hat x(s)=\sum_{n=-\infty}^\infty x[n]K(n, s)
$$
常用变换与其变换核函数：

|  变换名称  |            变换核            |
| :----: | :-----------------------: |
| 傅里叶变换  |     $e^{-j\omega t}$      |
| 拉普拉斯变换 |         $e^{-st}$         |
| 希尔伯特变换 | $$\frac{1}{\pi(t-\tau)}$$ |
| 傅里叶级数  |    $e^{jn\omega_0 t}$     |
|  Z变换   |         $z^{-n}$          |
# 傅里叶级数与傅里叶变换
## 傅里叶级数
### 复指数展开式
已知信号$x(t)$被展开为傅里叶级数的复指数形式：
$$
x(t)=\sum_{n=-\infty}^\infty \hat x[n]e^{jn\omega_0 t}
$$
其中，已知原信号的周期为$T$，则$\omega_0=2\pi/T$
因此：
$$
\int_Tx(t)e^{-jn_0\omega_0 t}\text dt=\sum_{n=-\infty}^\infty \int_T\hat x[n]e^{j(n-n_0)\omega_0 t}\text dt=T\hat x[n_0]
$$
可知傅里叶级数的系数为：
$$
\hat x[n]=\frac 1T\int_T x(t)e^{-jn\omega_0 t}\text dt
$$
### 三角函数展开式
已知信号$x(t)$被展开为傅里叶级数的三角函数形式：
$$
x(t)=a_0+\sum_{n=1}^\infty a_n[\cos(n\omega_0 t)+b_n\sin(n\omega_0 t)]
$$
直流分量与复指数形式相同：
$$
a_0=\hat x[0]
$$
确定$n$后：
$$
\frac{a_n}{2}(e^{jn\omega_0 t}+e^{-jn\omega_0 t})+\frac{-jb_n}{2}(e^{jn\omega_0 t}-e^{-jn\omega_0 t})
$$
得到：
$$
\hat x[n]=\frac{a_n-jb_n}{2}, \hat x[-n]=\frac{a_n+jb_n}{2}
$$
因此：
$$
a_n=\hat x[n]+\hat x[-n], b_n=j(\hat x[n]-\hat x[-n])
$$
### 幅度-相位展开式
已知信号$x(t)$被展开为傅里叶级数的幅度-相位形式：
$$
x(t)=c_0+\sum_{n=1}^\infty c_n\cos(n\omega_0 t+\varphi_n)
$$
非常显然地，幅度谱为：
$$
c_0=a_0=\hat x[0], c_n=\sqrt{a_n^2+b_n^2}=2\sqrt{\hat x[n]\hat x[-n]}
$$
若$\hat x[n]=\hat x[-n]$，则：
$$
c_n=2\hat x[n]
$$
相位谱为：
$$
\varphi_n=-\arctan\frac{b_n}{a_n}
$$
### 傅里叶级数的性质
偶函数的傅里叶级数不含正弦项；奇函数的级数展开不含余弦项
偶谐函数的傅里叶级数仅含偶次项；奇谐函数的级数展开仅含奇次项
这是合理的：偶谐函数的频率实际上是所认定频率的一倍，因此仅含偶次项
## 傅里叶变换
已知一个非周期函数$x(t)$，定义其单周期函数$x_T(t)$：
$$
x_T(t)=\cases {
x(t), t\in [-T/2, T/2)\\
0, otherwise
}
$$
记$f(t)=x_T(t)\ast \delta_T(t)$，则可以计算出$f(t)\leftrightarrow \hat f[n]$
$$
\hat f[n]=\frac {\omega_0}{2\pi}\\int_T f(t)e^{-jn\omega_0 t}\text dt
$$
随着$T\rightarrow\infty$，$\omega_0\rightarrow \text d\omega$，$n\omega_0\rightarrow \omega(连续)$；因此：
$$
f(t)=\frac 1{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}
\left [
\int_{-\infty}^\infty f(t)e^{-j\omega t}\text dt
\right]
e^{j\omega t}\text d\omega
$$
不妨记：
$$
\hat f(\omega)=\int_{-\infty}^\infty f(t) e^{-j\omega t}\text dt
$$
则：
$$
f(t)=\frac 1{2\pi}\int_{-\infty}^\infty \hat f(\omega)e^{j\omega t}\text d\omega
$$
这就是傅里叶变换；它所得出的不再是频率分量的强度，而是在任意小的$\text d\omega$区间上的频率密度
已知周期函数$x(t)$，其单脉冲为$x_0(t)$，则：
$$
\hat x[n]=\frac 1T\int_Tx(t)e^{-jn\omega_0 t}\text dt=\frac 1T\int_{-\infty}^{+\infty}x_0(t)e^{-jn\omega_0 t}\text dt=f\hat x_0(n\omega_0)
$$
### 傅里叶变换的性质
1. 线性：已知$x(t)\rightarrow \hat x(\omega), y(t)\rightarrow \hat y(\omega)$
$$
ax(t)+by(t)\rightarrow a\hat x(\omega)+b\hat y(\omega)
$$
2. 对偶性质：
$$
\hat x(t)\rightarrow 2\pi x(-\omega)
$$
3. 平移：
$$
x(t-t_0)\rightarrow \hat x(\omega)e^{-j\omega t_0}
$$
$$
x(t)e^{j\omega_0 t}\rightarrow \hat x(\omega-\omega_0)
$$

4. 缩放：
$$
x(kt)\rightarrow\frac 1{|k|}\hat x\left(\frac{\omega}k\right)
$$
$$
\frac1{|k|}x\left(\frac{t}{k}\right)\rightarrow\hat x\left(k\omega\right)
$$
5. 微分：
$$
x'(t)\rightarrow j\omega\hat x(\omega)
$$
$$
-jtx(t)\rightarrow \hat x'(\omega)
$$
6. 积分：
$$
\int_{-\infty}^t x(\tau)\text d\tau\rightarrow \frac{\hat x(\omega)}{j\omega}+\pi \hat x(0)\delta(\omega)
$$
$$
\frac{x(t)}{-jt}+\pi x(0)\delta(t)\rightarrow\int_{-\infty}^\omega\hat x(\Omega)\text d\Omega
$$
7. 卷积：
$$
x(t)\ast y(t)\rightarrow \hat x(\omega)\hat y(\omega)
$$
$$
x(t)y(t)\rightarrow\frac 1{2\pi}\hat x(\omega)\ast \hat y(\omega)
$$
### 傅里叶变换表

|                 时域                  |                                        频域                                        |
| :---------------------------------: | :------------------------------------------------------------------------------: |
|             $\delta(t)$             |                                       $1$                                        |
|           $\delta(t-t_0)$           |                                $e^{-j\omega t_0}$                                |
|          $e^{j\omega_0 t}$          |                          $2\pi \delta(\omega-\omega_0)$                          |
|               $u(t)$                |                     $$\pi \delta(\omega)+\frac{1}{j\omega}$$                     |
|         $\cos(\omega_0 t)$          |              $\pi[\delta(\omega+\omega_0)+\delta(\omega-\omega_0)]$              |
|         $\sin(\omega_0 t)$          |             $j\pi[\delta(\omega+\omega_0)-\delta(\omega-\omega_0)]$              |
| $$u(t+\frac\tau2)-u(t-\frac\tau2)$$ |                       $$\tau \text{Sa}(\frac\tau2\omega)$$                       |
|  $$\text {Sa}(\frac{\omega_0}2t)$$  | $$\frac{2\pi}{\omega_0}[u(\omega+\frac{\omega_0}2)-u(\omega-\frac{\omega_0}2)]$$ |
|            $e^{-at}u(t)$            |                             $$\frac{1}{j\omega+a}$$                              |
|          $$e^{-a \|t\|}$$           |                           $$\frac{2a}{a^2+\omega^2}$$                            |
1. 脉冲序列函数
$$
\delta_T(t)=\sum_{n=-\infty}^\infty \delta(t-nT)
$$
其傅里叶级数为：
$$
\hat x[n]=\frac{1}T
$$
因此其傅里叶变换为：
$$
\mathscr F[\delta_T(t)]=\sum_{n=-\infty}^\infty e^{-jnT\omega}=\sum_{n=-\infty}^\infty e^{jn\omega_0\omega}
$$
记$\omega_0=2\pi/T$，可知：
$$
\mathscr F[\delta_T(t)]=\omega_0\delta_{\omega_0}(\omega)
$$
2. 一般的周期函数  
已知周期函数的一个周期为$x_0(t)$，其周期为$T$，则：
$$
x(t)=x_0(t)\ast \delta_T(t)
$$
因此：
$$
\hat x(\omega)=\omega_0\hat x_0(\omega)\delta_{\omega_0}(\omega)=\omega_0 \sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat x_0(n\omega_0)\delta(\omega-n\omega_0)
=2\pi\sum_{n=-\infty}^{\infty} \hat x[n]\delta(\omega-n\omega_0)
$$
3. 抽样
对于一个信号$x(t)$，其在采样率为$f_s$的脉冲作用下被采样：
$$
x_s(t)=x(t)\delta_{1/f_s}(t)
$$
因此
$$
\hat x_s(\omega)=\frac{1}{2\pi}\hat x(\omega)\ast \omega_s\delta_{\omega_s}(\omega)=f_s \hat x(\omega)\ast\delta_{\omega_s}(\omega)
$$
可知，在采样率为$f_s$的冲激采样下，被采样函数的频谱被以$\omega_s$的周期复制求和，且其幅值乘上采样率$f_s$
因此，只有被采样函数的角频率带宽小于采样角频率时才能复原出原信号，也即$$
\omega_s>\omega_{BW}
$$若函数的频谱无限宽，那么无损的采样是不可能的，因为这要求采样频率无限大
4. 窗函数采样
给定一个窗函数$g(t)=\frac1\tau \Pi(\frac{t}{\tau})$，则：
$$
x_s(t)=x(t)(\delta_{1/f_S}(t)\ast g(t))
$$
则：
$$
\hat x_s(\omega)=\frac 1{2\pi}\hat x(t)\ast(\omega_s\delta_{\omega_s}(\omega)\hat g(\omega))
$$
由于：
$$
\hat g(\omega)=\text {Sa}(\frac\tau2\omega)
$$
因此：
$$
\hat x_s(\omega)=f_s\hat x(t)\ast[\delta_{\omega_s}(\omega)\text{Sa}(\frac \tau 2\omega)]
$$
# 拉普拉斯变换
将傅里叶变换的变换核变为$e^{-st}$就得到拉普拉斯变换，其中$s=\sigma+j\omega$
其中$\sigma>0$提供了衰减分量，使得更多的函数有了变换
在实际情况下，遇到的都是因果信号
## 单边拉普拉斯变换
定义单边拉氏变换：
$$
F(s)=\int_0^{+\infty}f(t)e^{-st}\text dt
$$
对于一个函数，该积分的收敛域形式是$\Re(s)>\sigma_0$
其逆变换为：
$$
f(t)=\frac1{2\pi j}\int_{\sigma-j\infty}^{\sigma+j\infty}F(s)e^{st}\text ds
$$
只要满足$\sigma > \sigma_0$，结果是一样的
$$
\def\l{\mathscr L}
$$
### 单边拉普拉斯变换的性质
已知$\mathscr L[x(t)]=X(s), \mathscr  L[y(t)]=Y(s)$
1. 线性：
$$
\mathscr L[ax(t)+by(t)]=aX(s)+bY(s)
$$
2. 平移（时同频反）：
$$
\mathscr L[x(t-t_0)]=X(s)e^{-st_0}
$$
$$
\mathscr L[e^{s_0t}x(t)]=X(s-s_0)
$$
3. 缩放：注意$k>0$，因为若$k<0$则信号反折，对单边变换无意义
$$
\l[x(kt)]= \frac 1kX(\frac sk)
$$
4. 微分：
$$
x'(t)\rightarrow sX(s)-x(0_-)
$$
$$
tx(t)\rightarrow -X'(s)
$$
5. 积分：
<u>时域</u>：
$$
\l\left[\int_{-\infty}^{t} x(\tau )\text d\tau\right]
=
\frac{\int_{-\infty}^{0_-}x(\tau)\text d\tau}{s}+\frac{X(s)}{s}
$$
若记$\mathscr X(t)=\int_{-\infty}^{t}x(\tau)\text d\tau$
$$
\l[\mathscr X(t)]=\frac{\mathscr X(0_-)+X(s)}{s}
$$
<u>频域</u>：
$$
\l\left[\frac{x(t)}{t}\right]=\int_s^{\infty}X(\Omega)\text d\Omega
$$
6. 卷积：
$$
\l[x(t)\ast y(t)]=X(s)Y(s)
$$
$$
\l[x(t)y(t)]=\frac1{2\pi j}X(s)\ast Y(s)
$$
7. 初值、终值定理
设$x(t)$因果，且其导数的拉氏变换存在：
$$
x(0_+)=\lim_{s\rightarrow \infty}sX(s), x(\infty)=\lim_{s\rightarrow 0}sX(s)
$$

### 单边拉氏变换表

|        时域         |            频域             |
| :---------------: | :-----------------------: |
|      $u(t)$       |       $$\frac 1s$$        |
|    $\delta(t)$    |            $1$            |
|  $\delta(t-t_0)$  |        $e^{-st_0}$        |
|  $e^{s_0t}u(t)$   |     $\frac{1}{s-s_0}$     |
|   $\cos (s_0t)$   |  $$\frac{s}{s^2+s_0^2}$$  |
|   $\sin(s_0t)$    | $$\frac{s_0}{s^2+s_0^2}$$ |
|      $tu(t)$      |     $$\frac{1}{s^2}$$     |
|     $t^nu(t)$     |  $$\frac{n!}{s^{n+1}}$$   |
| $$\cosh (s_0 t)$$ |  $$\frac{s}{s^2-s_0^2}$$  |
|  $\sinh(s_0 t)$   | $$\frac{s_0}{s^2-s_0^2}$$ |

### 逆拉氏变换的求取
已知分式：
$$
X(s)=\frac{P(s)}{sQ(s)}
$$
其中$s=0$不是$Q(s)$的零点，也不是$P(s)$的零点
该分式可以裂为：
$$
X(s)=\frac{k}{s}+R(s)
$$
其中$s=0$不是$R(s)$的极点
两侧同乘$s$得到：
$$
sX(s)=k+sR(s)\Rightarrow\boxed{k=sX(s)\vert_{s=0}}
$$

已知分式：
$$
X(s)=\frac{P(s)}{s^mQ(s)}
$$
其中$s=0$不是$Q(s)$的零点，也不是$P(s)$的零点
该分式可以裂为：
$$
X(s)=\sum_{n=1}^m\frac{k_n}{s^n}+R(s)
$$
两侧同乘$s^m$得到：
$$
s^mX(s)=k_m+\sum_{n=1}^{m-1}\frac{k_ns^m}{s^n}+s^mR(s)
$$
因此：
$$
\boxed{
k_m=s^mX(s)\vert_{s=0}
}
$$
注意到：
$$
\boxed{k_{m-1}=\left[\frac{s^mX(s)-k_m}{s}\right]_{s=0}}
$$
又：
$$
k_{m-n}=\left[\frac{[s^mX(s)]^{(n)}}{n!}\right]_{s=0}
$$
此两种方法皆可。

例一：
$$
X(s)=\frac{s+1}{(s-1)^2s}=\frac{k_{12}}{(s-1)^2}+\frac{k_{11}}{s-1}+\frac {k_2}s
$$
$k_2$的求法：
$$
k_2=sX(s)\vert_{s=0}=\left[\frac{s+1}{(s-1)^2}\right]_{s=0}=1
$$
$k_{12}$的求法：
$$
k_{12}=(s-1)^2X(s)\vert_{s=1}=\left[\frac{s+1}{s}\right]_{s=1}=2
$$
$k_{11}$的求法：
$$
\frac{1}{s-1}\left(\frac{s+1}{s}-2\right)=-\frac{1}{s}
$$
代入$s=1$得到：
$$
k_{11}=-1
$$
综上：
$$
X(s)=\frac{2}{(s-1)^2}-\frac{1}{s-1}+\frac{1}{s}
$$
从而：
$$
x(t)=(2t-1)e^{t}u(t)+u(t)
$$

# 四种响应的辨析
例：给定：
$$
r''(t)+3r'(t)+2r(t)=e(t)
$$
其中：
$$
r'(0_-)=1, r(0_-)=1,e(t)=u(t)
$$
## 零输入-零状态
### 零输入响应的求取
1. 频域
令$e(t)=0$，应用拉氏变换得到：
$$
s^2R(s)-sr(0_-)-r'(0_-)+3sR(s)-3r(0_-)+2R(s)=0
$$
解得：
$$
R(s)=\frac{s+4}{s^2+3s+2}
$$
分解得到：
$$
R(s)=\frac{3}{s+1} +\frac{-2}{s+2}
$$
从而：
$$
r_{zi}(t)=(3e^{-t}-2e^{-2t})u(t)
$$
2. 时域
解特征方程$x^2+3x+2=0$得到$x=-1, -2$，因此：
$$
r_{zi}(t)=(C_1e^{-t}+C_2e^{-2t})u(t)
$$
代入初始状态得到：
$$
C_1=3, C_2=-2
$$
### 零状态响应的求取
1. 频域
另一方面，令$r'(0_-)=r(0_-)=0$得到：
$$
s^2R(s)+3sR(s)+2R(s)=\frac{1}{s}
$$
解得：
$$
R(s)=\frac{1}{s(s^2+3s+2)}
$$
分解得到：
$$
R(s)=\frac{0.5}{s}+\frac{-1}{s+1}+\frac{0.5}{s+2}
$$
从而：
$$
r_{zs}(t)=(0.5-e^{-t}+0.5e^{-2t})u(t)
$$

综上，该系统的全响应为：
$$
r(t)=(0.5+2e^{-t}-1.5e^{-2t})u(t)
$$
2. 时域
时域右侧比较复杂的情况下求解比较困难，可如此求解
先用冲激函数匹配法求冲激响应：
$$
r''+3r'+2r=\delta(t)
$$
有关系
$$
r(t)=(C_1e^{-t}+C_2e^{-2t})u(t)
$$
$$
r'(t)=(C_1+C_2)\delta(t)+(-C_1e^{-t}-2C_2e^{-2t})u(t)
$$
$$
r''(t)=(C_1+C_2)\delta'+(-C_1-2C_2)\delta+(C_1e^{-t}+4C_2e^{-2t})u(t)
$$
因此可列方程：
$$
\cases{
C_1+C_2=0\\
2C_1+C_2=1\\
}\Rightarrow
\cases{
C_1=1\\
C_2=-1
}
$$
从而得到冲激响应，随后利用拉氏变换做卷积即可：
$$
h(t)=(e^{-t}-e^{-2t})u(t)\Rightarrow H(s)=\frac{1}{s+1}-\frac{1}{s+2}
$$
输入为：
$$
E(s)=\frac{1}s
$$
因此：
$$
R(s)=\frac{0.5}{s}+\frac{-1}{s+1}+\frac{0.5}{s+2}
$$
逆变换得到：
$$
r_{zs}(t)=(0.5-e^{-t}+0.5e^{-2t})u(t)
$$
### 辨析
零输入响应一定激发的是系统的自然模式，因此一定是自由响应，但不是全部的自由响应，因为就算没有初始状态，输入的信号也能部分激发系统的自然模式
另一方面，零状态响应包含系统的强迫行为以及一部分被激发出的自然模式，因此，零状态响应包含的是全部的强迫响应与另一部分的自由响应

## 自由-强迫
令初始状态未知，可知上述系统的齐次解为：
$$
R(s)=\frac{As+B}{s^2+3s+2}=\frac{C_1}{s+1}+\frac{C_2}{s+2}
$$
因此，得到齐次解形式为：
$$
r_{free}(t)=(C_1e^{-t}+C_2e^{-2t})u(t)
$$
从全相应中刨除齐次解得到：
$$
r_{free}(t)=(2e^{-t}-1.5e^{-2t})u(t), r_{force}(t)=0.5u(t)
$$
可见，自由-强迫响应完全取决于微分方程的形式
