# 放大器
给定一个放大器，它的输入可以取电流或者电压，输出亦然，我们不多分别这几种情况。无论输入、输出是什么性质，在不影响放大器的工作状态的前提下（理想源输入，不带载）：若它的输入量为$X$，此时的输出量为$Y$，则它的基本传递函数为：
$$
H_0=\frac{Y}{X}\tag{1}
$$
对于放大器而言，我们又称它为基本放大倍数$A_0$；若放大器的输入-输出关系满足：
$$
Y=f(X)\Rightarrow H_0(X)=\frac{f(X)}{X}\tag 2
$$
定义：局部转移量$T$
$$
T(X)=\frac{\text dY}{\text dX}=f'(X)\tag 3
$$
$T(X_0)$表示在$X=X_0$附近有$\Delta Y=T(X_0)\Delta X$

定义：动态参量$\alpha$，表示基本传递函数的值随输入量的变化
$$
\alpha=\frac{\text dH_0}{\text dX}
=\frac{f'(X)}{X}-\frac{f(X)}{X^2}
=\frac{T(X)-H_0(X)}{X}\tag 4
$$

不妨设放大器的输入量、输出量均为电压，则其电路可以表示为：
```tikz
\usepackage{circuitikz}
\usetikzlibrary{calc}
\begin{document}
\begin{circuitikz}[european voltages, european resistors, american inductors]
\ctikzset{
	bipoles/thickness=2,
	resistors/scale=0.75,
	capacitors/scale=0.75,
	csources/scale = 0.75
}
\draw (-1, 0) node[ocirc] {} -- (1, 0) to[cV, v^=$k_rv_i$] (1, 3) to[R, l_=$z_i$] (-1,3) node[ocirc] {};
\draw (-1,0) to[open, v^=$v_i$] (-1,3);
\draw (4, 0) node[ocirc] {} -- (2, 0) to[cV, v_=$k_fv_i$] (2, 3) to[R, l=$z_o$] (4, 3) node[ocirc] {};
\draw (4, 0) to[open, v_=$v_o$] (4, 3);
\end{circuitikz}
\end{document}
```
非常显然地有$k_f=A_0$；
如果放大器满足：
- $z_i=\infty$
- $z_o=0$
- $k_r=0$
就称放大器是理想的；如果仅满足$k_r=0$，称放大器为单向的；现实中的放大器很多甚至不是单向的，但是经过一定变化后可以近似地视为单向放大器，因此我们先从单向放大器开始研究；
考虑单向放大器输入端接电源$v_s(Z_s)$，输出端接负载$Z_l$：
$$
v_i=\frac{z_i}{z_i+Z_s}v_s\tag 5
$$
因此：
$$
v_o=\frac{Z_lk_f}{z_o+Z_l}v_i=\frac{z_iZ_lA_0}{(z_o+Z_l)(z_i+Z_s)}v_s
\tag6
$$
放大器的放大倍数变为了$A_1$
$$
A_1=\frac{Z_l}{z_o+Z_l}A_0
\tag7$$
整个电路的放大倍数$A$（电源到负载）变为
$$
A=\frac{z_iZ_l}{(z_o+Z_l)(z_i+Z_s)}A_0
\tag 8$$
我们发现理想电压源到放大器输入的级间接口，以及放大器输出侧到负载的输入侧（此处就是负载本身）的级间接口分别贡献了一个系数。考虑这样一个接口：上一级的输出电阻为$z_o$，下一级的输入电阻为$z_i$，则可以定义级联系数$p$
$$
p=\frac{z_i}{z_o+z_i}=\frac{y_o}{y_i+y_o}
\tag 9$$
因此，式（7）与式（8）可以重写为一种容易记忆的紧凑形式
$$
A_1=A_0p_o, A=p_iA_0p_o=p_iA_1\tag{10}
$$

# 反馈网络
给定一个反馈网络，它的输入量和输出量也记为$X, Y$，则它的基本传递函数与式（1）相同
反馈网络的基本传递函数一般又称作基本反馈系数$F_0$，它其实与放大器的放大倍数无根本区别，只是它（因为反馈网络一般是无源的）一般小于一。最大的不同是反馈网络一般不看做单向网络
若接入如上所示的电路，同时假设负载亦有一个电压源，在输入侧：
$$
(v_s-v_i)Y_s=(v_i-k_rv_o)y_i
$$
在输出侧：
$$
(k_fv_i-v_o)y_o=(v_o-v_l)Y_l
$$
解得：
$$
v_o=\frac{k_fy_o}{y_o+Y_l}v_i+\frac{Y_l}{y_o+Y_l}v_l=k_fp_ov_i+\overline p_ov_l
$$
$$
v_i=\frac{k_ry_i}{y_i+Y_s}v_o+\frac{Y_s}{y_i+Y_s}v_s=p_iv_s+k_r\overline p_i v_o
$$
因此：
$$
v_i=k_fp_ok_r\overline p_iv_i+p_iv_s+\overline p_of_r\overline p_iv_l
$$

第一项表示输入电压穿过网络后反射得到的电压；
第二项表示源电压折合到输入端的电压；
第三项表示负载电压反向传播回来得到的电压；

考虑再加一级网络
$$
\cases{
v_1=p_1v_s+k_{r1}\overline p_1v_2\\
v_2=k_{f1}p_2v_1+k_{r2}\overline p_2v_3\\
v_3=k_{f2}p_3v_2+\overline p_3 v_l\\
}
$$
可以使用电压分配法进行数值计算，这是参考了结构力学中的力矩分配法：

| 操作序数 |  $v_1$   |                         $v_2$                          |        $v_3$        |
| :--: | :------: | :----------------------------------------------------: | :-----------------: |
|  初始  | $p_1v_s$ |                          $0$                           | $\overline p_3 v_l$ |
|  传播  |    #     | $k_{f1}p_2p_1v_s+k_{r2}\overline p_2\overline p_3 v_l$ |          #          |
|  传播  |   ...    |                          ...                           |         ...         |
或解析上写成：
$$
\begin{bmatrix}
1 & -k_{r1}\overline p_1 & 0 \\
-k_{f1}p_2 & 1 & -k_{r2}\overline p_2 \\
0 & -k_{f2}p_3 & 1 \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
v_1 \\ v_2 \\ v_3
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
p_1v_s \\ 0 \\ \overline p_3v_l
\end{bmatrix}
$$
这样就容易解了

对于单向放大器，假设它们的方向相同：
- 考虑两个网络的级联：它们的传递函数分别为$H_{01}, H_{02}$
$$
H=p_iH_{11}H_{12}=p_iH_{01}p_1H_{02}p_2
$$
- 考虑两个网络的并联：它们的传递函数分别为$H_{01}, H_{02}$
$$
v_i=v_{i1}=v_{i2}=\frac{Y_s}{Y_s+y_{i1}+y_{i2}}v_s=p_iv_s
$$
输出侧：
$$
v_o=\frac{H_{01}y_{o1}+H_{02}y_{o2}}{y_{o1}+y_{o2}+Y_l}v_i=(H_{01}p_{o1}+H_{02}p_{o2})v_i
$$
因此并联后有：
$$
A_1=H_{01}p_{o1}+H_{02}p_{o2}\Rightarrow A=p_iA_1
$$
- 考虑两个网络的串联：

对于双向网络：
- 考虑两个网络的并联：
输入端：
$$
v_i=p_iv_s+v_o(k_{r1}\bar p_{i1}+k_{r2}\bar p_{i2})
$$
输出端：
$$
v_o=\bar p_ov_l+v_i(k_{f1}p_{o1}+k_{f2}p_{o2})
$$
记$\bar p_{ie}=k_{ri}\bar p_{i1}+k_{r2}\bar p_{i2}, p_{oe}=k_{f1}p_{o1}+k_{f2}p_{o2}$则原式可以写为：
$$
\begin{bmatrix}
1 & -\bar p_{ie} \\
-p_{oe} & 1\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
v_i \\ v_o
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
p_iv_s\\
\bar p_o v_l \\
\end{bmatrix}
$$

